<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<content>
	<page id="39" menu="11" prev="false" next="true">
		<title>Ancistrus Sp.</title>
		<article>
		Questo genere si trova in tutto il Sud America tropicale, in acque correnti con fondo ghiaioso o ciottoloso. L’esatta classificazione della specie più allevata in acquario è dubbia, probabilmente sì tratta di un ibrido. Ha bisogno di un’acqua ben filtrata, con fondo costituito da ghiaia grossolana mista a ciottoli e qualche legno contorto, e valori di temperatura compresi tra 22 e 27 °C, pH 6-7 e durezza 5-15 °dGH. Ottimo mangia-alghe, accetta anche mangimi in cialde e compresse per alghivori, verdura cotta e cibi surgelati. I caratteristici “tentacoli” carnosi sparsi sul muso e intorno alla bocca sono assai più sviluppati e ramificati nel maschio rispetto alla femmina. Le coppie sono abbastanza fedeli e stabili nel tempo.
		</article>
		<image>data/images/ancistrus_sp.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Loricaridi
LONGEVITÀ: 8 anni
DIMENSIONI: 13 cm
		</desc>
		<txt4>Pacifico e di abitudini riservate, durante il giorno spesso resta nascosto tra i legni e la vegetazione.
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="40" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Betta Splendens</title>
		<article>
		Il pesce combattente vive nelle acque stagnanti delle risaie e delle paludi dell’Indocina. Ben nota è l’aggressività tra maschi, che non possono convivere in acquario. A questa specie sarebbe meglio dedicare una vaschetta a parte, con acqua poco mossa (pH 6-7 e du-rezza 10-15 °dGH), in cui allevare maschio e femmina separati da un divisorio. In commercio è possibile trovare mangimi spedirci, che vanno integrati con surgelati e cibo vivo. I maschi hanno colori molto più vivaci delle femmine (in genere dal rosso vivo al blu elettrico, con molte varietà cromatiche), oltre a pinne più sviluppate. Se ne conoscono decine di varietà selezionate in allevamento.
		</article>
		<image>data/images/betta_splendens.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Osfronemidi
NOME COMUNE: Pesce combattente
LONGEVITÀ: 3 anni
DIMENSIONI: 7 cm
		</desc>
		<txt4>
		Nell'acquario di comunità tende a mordicchiare le code delle varietà "pinne a velo" di molti pesci; è poi insofferente nei confronti di specie troppo vivaci (come i vari barbi, danio, botia, certi tetra ecc.), cui reagisce con un'insolita timidezza.
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="41" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Callichthys Callichthys</title>
		<article>Diffuso in buona parte delle acque dolci sudamericane, questo pesce gatto, in caso di siccità è capace di spostarsi in altri corsi d’acqua, riuscendo a respirare aria attraverso l’intestino. Ha bisogno di una vasca spaziosa, con molte piante (anche galleggianti), radici e altri rifugi, dove possa nascondersi durante il giorno, avendo abitudini notturne. Si adatta a qualsiasi tipo di acqua. È un ottimo "spazzino" che va nutrito anche con pasticche per pesci di fondo o cibo vivo.
		</article>
		<image>data/images/callichthys_callichthys.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Callittidi
LONGEVITÀ: 8-10 anni
DIMENSIONI: 18 cm
		</desc>
		<txt4>Pacifico pesce di branco, non deve però convivere con pesci di piccola taglia, che potrebbe divorare.  
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="42" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Chromobotia Macracanthus</title>
		<article>
		Il botia pagliaccio è diffuso in natura nei fiumi delle isole di Borneo e Sumatra. Richiede vasche spaziose, con fondo di sabbia fine e arredamento che offra numerosi nascondigli. Apprezzata la presenza di una folta vegetazione, anche galleggiante, che lasci però ampi spazi per il nuoto. Ha bisogno di acqua ben hitrata e ossigenata, con valori di temperatura compresi tra 24 e 28 °C, pH 6-7 e durezza 5-15 °dGH. Onnivoro e detritivoro, non si accontenta degli avanzi di mangime che vanno integrati con mangimi in compresse, verdura lessa, cibo vivo o surgelato. È un attivo divoratore di lumachine acquatiche, e come tale molto ricercato dagli acquariohli. Non è stato finora riprodotto in acquario.
		</article>
		<image>data/images/chromobotia_macracanthus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Cobitidi
NOME COMUNE: Botia pagliaccio
LONGEVITÀ: 15 anni 
DIMENSIONI: 25 cm
		</desc>
		<txt4>L'indole di questo pesce è mite e gregaria, e il comportamento pacifico e socievole, anche se talvolta un po' troppo vivace.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="43" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Cichlasoma Sp. "Red Parrot"</title>
		<article>
		Il ciclide pappagallo non esiste in natura: è infatti un ibrido selezionato a Taiwan ottenuto dall’incrocio (tutt’ora misterioso) di più specie di Gelidi americani. È adatto a vasche con ampio spazio libero per il nuoto ma abbondante e robusta vegetazione lungo le pareti, arredate con qualche radice legnosa che offra buoni rifugi. Non ha bisogno di acqua con particolari valori chimici ma la temperatura deve essere compresa tra 24 e 28 °C. Accetta un po’ tutti i mangimi ma richiede una regolare integrazione di crostacei freschi o surgelati.
		</article>
		<image>data/images/cichlasoma_sp.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Gelidi
NOME COMUNE: Ciclide pappagallo
LONGEVITÀ: 10 anni
DIMENSIONI: 25 cm
		</desc>Abbastanza pacifico e timido, si abitua con lentezza ai nuovi ambienti restando a lungo appartato negli angoli più tranquilli della vasca. Una volta presa confidenza si mostra però vivace e intraprendente, nonché moderatamente aggressivo verso i propri simili.
		<txt4>
		Abbastanza pacifico e timido, si abitua con lentezza ai nuovi ambienti restando a lungo appartato negli angoli più tranquilli della vasca. Una volta presa confidenza si mostra però vivace e intraprendente, nonché moderatamente aggressivo verso i propri simili.
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="44" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Colisa Lalia</title>
		<article>
		Il gurami nano è originario delle acque stagnanti dell’India, ma viene ormai riprodotto negli allevamenti, in diverse varietà molto colorate. L’acquario dev’essere provvisto di coperchio, così da permettere che l’aria sovrastante il pelo dell’acqua resti sufficientemente calda e umida. Sono consigliabili valori di pH intorno a 6, durezza non superiore a 10 °dGH e temperatura di 22-28 °C. L’arredamento dovrebbe prevedere un materiale di fondo scuro, rocce, qualche radice e una rigogliosa vegetazione. Accetta un po’ tutti i mangimi ma i preferiti sono i cibi animali surgelati e liofilizzati. Il maschio è molto più colorato e un po’ più grande della femmina.
		</article>
		<image>data/images/colisa_lalia.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Osfronemidi
NOME COMUNE: Gurami nano
LONGEVITÀ: 4 anni
DIMENSIONI: 8 cm
		</desc>
		<txt4>Pacifico, si mostra territoriale e moderatamente aggressivo solo verso i conspecifici.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="45" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Corydoras Aeneus</title>
		<article>
		Diffuso, con numerose varianti geografiche, in una vasta area compresa fra il Venezuela e l’Argentina. Vive in acque sia correnti che stagnanti, preferendo i piccoli ruscelli dal fondo sabbioso. È adatto anche a vasche di media grandezza (minimo 80 1 di capacità), in cui può convivere pacificamente con altre specie, e non ha particolari esigenze in fatto di acqua. Eccellente "spazzino", in commercio è molto comune una varietà albina che andrebbe allevata in condizioni di luce attenuata e con substrato di fondo costituito da sabbia fine non troppo chiara.
		</article>
		<image>data/images/corydoras_aeneus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Callittidi
LONGEVITÀ: 15 anni
DIMENSIONI: 6 cm
		</desc>
		<txt4>Pesce socievole, va allevato in gruppi di almeno 4-5 esemplari che vivacizzano il fondo. 
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="46" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Corydoras Paleatus</title>
		<article>
		Vive nel Sud del Brasile e nel bacino del Rio della Piata, in Argentina, dove popola i piccoli corsi d’acqua a corrente moderata, con fondo sabbioso e ciottoloso. Ha bisogno di un acquario, anche di comunità, con fondo costituito da sabbia fine, molte piante e numerosi nascondigli. Si adatta alle più diverse condizioni fisico-chimiche dell’acqua e può essere allevato tranquillamente anche in vasche non riscaldate, sopportando temperature minime di 16 °C. Pur essendo un classico "spazzino", che si nutre di tutto ciò che trova sul fondo della vasca, va comunque alimentato con mangime in pasticche specifico per pesci di fondo onnivori. Di questa specie è comunemente allevata anche la forma albina.
		</article>
		<image>data/images/corydoras_paleatus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Callittidi
LONGEVITÀ: 10-15 anni
DIMENSIONI: 7 cm
		</desc>
		<txt4>Si tratta di una specie pacifica, che va allevata in gruppi di almeno 5-6 esemplari. 
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="47" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Epalzeorhynchos Bicolor</title>
		<article>
		Il labeo bicolore o “squaletto” proviene dall’Indocina (Cambogia, Laos e soprattutto Thailandia). Richiede vasche spaziose, arredate in modo da offrire molti anfratti e nascondigli naturali, ricavabili grazie a rocce, radici e una fitta vegetazione sommersa. Non ha particolari esigenze relative ai parametri fisico-chimici dell’acqua, ma sono preferibili un pH neutro, durezza media dell’acqua e una temperatura di 23-26 °C con acqua limpida e ben ossigenata. È un discreto mangia-alghe la cui alimentazione richiede mangimi secchi e surgelati.
		</article>
		<image>data/images/epalzeorhynchos_bicolor.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Ciprinidi
NOME COMUNE: Labeo bicolore o squaletto
LONGEVITÀ: 8 anni
DIMENSIONI: 12 cm
		</desc>
		<txt4>Piuttosto intollerante nei confronti dei propri simili, è relativamente pacifico verso gli altri pesci purché non troppo piccoli.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="48" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Fundulopanchax Gardneri</title>
		<article>
		Questo grazioso pesce vive in un vasto territorio tra la Nigeria e il Camerun, in ruscelli, stagni e acquitrini, anche se oggi viene ri prodotto regolarmente negli allevamenti europei. Un trio formalo da un maschio e un paio di femmine si può senz’altro ospitare in un acquario di comunità, meglio però un piccolo acquario speciale. Ha bisogno di temperature comprese tra 22 e 25 °C ! e valori dell’acqua con pH intorno a 6 e durezza di 7-10 °dGH. I importante effetuare regolari cambi parziali dell’acqua (ideale un 5-10% tutti i giorni). Accetta quasi esclusivamente cibo vivo o surgelato (tubifex, chironomi, larve di zanzara e piccoli crostacei).
		</article>
		<image>data/images/fundulopanchax_gardneri.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Aplocheilidi
LONGEVITÀ: 5 anni
DIMENSIONI: 6cm
		</desc>
		<txt4>I maschi di questa specie sono generalmente molto aggressivi tra loro, al punto che questo pesce è stato soprannominato anche "killfish" pesce assassino. 
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="49" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Gnathonemus Petersii</title>
		<article>Il pesce elefante prende il suo nome dalla conformazione "a proboscide" dell’apparato boccale. In natura è diffuso nei fiumi dell’Africa occidentale, dal Niger al bacino del Congo. Notturno, va allevato in un grande acquario, con illuminazione attenuata e fondo di sabbia fine. Importante è la presenza di una folta vegetazione e di un arredamento costituito da molte radici e rocce. Ha bisogno di acqua tenera (10 °dGH), neutra (pH 7) e mantenuta a 24-28 °C. È capace di emettere deboli scariche elettriche, attraverso un apposito organo situato nello sviluppato pe-duncolo caudale. Può essere alimentato solo con mangime surgelato o vivo. Tutti gli esemplari in commercio sono "di cattura".
		</article>
		<image>data/images/gnathonemus_petersii.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Mormiridi
NOME COMUNE: Pesce elefante
LONGEVITÀ: 6-10 anni
DIMENSIONI: 25 cm
		</desc>
		<txt4>Pacifico nei confronti delle altre specie, è in-vece aggressivo verso i conspecifici.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="50" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Gymnocorymbus Ternetzi</title>
		<article>
		Ampiamente diffusa nelle acque dolci tropicali e subtropicali sudamericane, questa specie è economica e facile da allevare in gruppi di almeno 5-6 esemplari. Accetta tutti i mangimi secchi e liofilizzati. In commercio si trovano facilmente una varicia albina e una "pinne a velo" molto attraente e oggi più richiesla di quella normale. 
		</article>
		<image>data/images/gymnocorymbus_ternetzi.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Caracidi
NOME COMUNE: Tetra nero o Tetra gonnellino
LONGEVITÀ: 5 anni
DIMENSIONI: 6 cm
		</desc>
		<txt4>I pesci di questa specie, se allevati singolarmente, tendono a diventare aggressivi nei confronti di quelli di taglia minore, o con pinne troppo lunghe. 
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="51" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Gyrinocheilus Aymonieri</title>
		<article>
		Il familiare pulivetro dalla bocca a ventosa è originario dell’Indocina, dove vive in ruscelli e fiumi a corso rapido. L’allevamento di questa specie richiede valori ideali dell’acqua, con temperatura compresa tra 24 e 28 °C, pH 6,5-7,5 e durezza 5-20 °dGH. Ottimo mangia-alghe, accetta tutti i mangimi e resti vari di cibo. Non danneggia le piante. In commercio si trovano anche una varietà dorata e una albina, talvolta pezzate di nero. 
		</article>
		<image>data/images/gyrinocheilus_aymonieri.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Girinocheilidi
NOME COMUNE: Pulivetro dalla bocca a ventosa
LONGEVITÀ: 9 anni
DIMENSIONI: 30 cm
		</desc>
		<txt4>Giovani socievoli, crescendo diventano sempre più territoriali e intolleranti fra loro, ma in vasche spaziose non attaccano gli altri pesci. 
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="52" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Helostoma Temminckii</title>
		<article>
		Il gurami baciucchione è diffuso in Thailandia e nell’Arcipelago Indonesiano. Assai comune sul mercato acquariofilo, soprattutto nella varietà rosa (d’allevamento) che da tempo ha soppiantato commercialmente la forma selvatica di colore grigio-verdastro, è ben noto agli acquariofili per i "baci" dispensati copiosamente ai propri simili, un tempo ritenuti erroneamente dei rituali di corteggiamento fra partner (si tratta in realtà di lotte rituali tra maschi). Accetta tutti i mangimi. 
		</article>
		<image>data/images/helostoma_temminckii.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Helostomatidi 
NOME COMUNE: Gurami baciucchione
LONGEVITÀ: 5 anni
DIMENSIONI: 35 cm
		</desc>
		<txt4>Pacifico, facile da allevare in qualsiasi tipo di acqua, ha il solo difetto di crescere troppo per molti acquari domestici. 
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="53" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Hemichromis Bimaculatus</title>
		<article>
		Il ciclide gioiello è originario delle regioni costiere dalla Costa d’Avorio occidentale al Camerun; in commercio si trovano però esclusivamente soggetti d’allevamento, soprattutto asiatico. Robusto, estremamente vorace e adattabile a ogni tipo di acqua, anche se un pH intorno a 7 e una durezza non superiore a 12 °dGH sono ottimali per allevarlo e riprodurlo. Sconsigliabile per i classici acquari di comunità, è meglio dedicargli una vasca spedale in cui allevare un gruppetto di 5-6 giovani sperando che si formino spontaneamente una o più coppie, essendo peraltro il dimorfismo sessuale poco evidente. Un buon mangime per Ciclidi onnivori potrà costituire la parte principale della dieta, è però necessaria una regolare integrazione con cibo surgelato e vivo.
		</article>
		<image>data/images/hemichromis_bimaculatus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Ciclidi
NOME COMUNE: Ciclide gioiello
LONGEVITÀ: 8-10 anni
DIMENSIONI: 15 cm
		</desc>
		<txt4>Questa specie ha un'indole aggressiva sia verso gli altri pesci sia verso le piante.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="54" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Hyphessobrycon Eques</title>
		<article>Il tetra serpe è diffuso dal Mato Grosso al bacino del Rio Paraguay, in piccoli corsi d’acqua e torrenti di foresta.
La sua brillante livrea viene valorizzata da un’acqua lim-pida, leggermente acida (pH 6,5) e filtrata su torba, con durezza non superiore a 12- 15 °dGH. Ha bisogno di un fondo scuro, della presenza di piante galleggianti e necessita di un ampio spazio libero per il nuoto.
Accetta tutti i mangimi per pesci d’acquario; la presenza nella dieta di piccoli crostacei (artemie, dafnie, copepo- di) e caroteni contribuisce a mantenere la brillantezza della livrea. Robusto e senza pretese, ideale per acquari misti purché senza pesci troppo timidi o con pinne "a velo".
		</article>
		<image>data/images/hyphessobrycon_eques.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Caracidi
NOME COMUNE: Tetra serpe
LONGEVITÀ: 5 anni
DIMENSIONI: 4 cm 
		</desc>
		<txt4>Vivace e socievole ma piuttosto mordace, a volte mordicchia le pinne degli altri pesci, specie se molto lunghe.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="55" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Hypostomus Plecostomus</title>
		<article>
		Il pleco vive nelle regioni meridionali del Brasile, in torrenti e affluenti di fiumi con acqua corrente e ben ossigenata. Anche se in commercio si trovano perlopiù individui giovani sui 5-8 cm, la sua crescita è piuttosto rapida e dunque non è adatto ad acquari piccoli. Ha bisogno di acqua con forte filtraggio e buona ossigenazione, i cui valori chimici hanno scarsa importanza anche se preferisce un pH neutro e una durezza non superiore ai 15 °dGH. Indispensabile un arredamento che offra adeguati rifugi; soprattutto i legni (sottoforma di radici varie, più o meno contorte e intricate) non devono mai mancare. Ottimo mangia-alghe, è però molto vorace e occorre nutrirlo in sovrappiù con mangime in compresse e verdura cotta.
		</article>
		<image>data/images/hypostomus_plecostomus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Loricaridi
NOME COMUNE: Pleco
LONGEVITÀ: 20 anni
DIMENSIONI: 50 cm 
		</desc>
		<txt4>Specie piuttosto pacifica che raramente attacca le piante, anche se può scalzarle dal fondo con la sua mole. 
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="56" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Labidochromis Caeruleus</title>
		<article>Scoperta e introdotta sul mercato acquariofìlo sul finire degli anni ’50, questa specie è endemica (cioè esclusiva) del Lago Malawi. Richiede un arredamento a base di rocce che offra numerosi nascondigli e opportunità di formazione dei territori. In acquario accetta tutti i mangimi secchi, da integrare con cibi vivi e surgelati come artemie, mysis, chironomi, dafnie ecc. Può essere allevato in vasche di comunità dedicate ai Ciclicii dei grandi laghi africani.
		</article>
		<image>data/images/labidochromis_caeruleus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Cididi
LONGEVITÀ: 10 anni
DIMENSIONI: 10 cm
		</desc>
		<txt4>I giovani sono abbastanza socievoli, a differenza degli adulti che vivono solitari o in coppia. 
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="57" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Maylandia Zebra</title>
		<article>
		Le bellissime e variabili livree ne hanno fatto una delle prime specie del Malawi importate a scopo ornamentale. I maschi maturi sono caratterizzati da una livrea assai più appariscente di quella delle femmine. Deve essere allevato in vasche spaziose arredate con rocce ricche di nascondigli, insieme ad altri Ciclidi africani robusti. Richiede un’alimentazione a base di mangimi vegetali, in particolare alghe e verdura cotta, mentre sono da evitare chironomi surgelati e tubifex.
		</article>
		<image>data/images/maylandia_zebra.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Ciclidi
LONGEVITÀ: 10 anni
DIMENSIONI: 12 cm
		</desc>
		<txt4>È una specie molto aggressiva, che si può allevare solo in gruppi formati da un solo maschio e alcune femmine.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="58" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Melanotaenia Boesemani</title>
		<article>
		Questo pesce arcobaleno vive in Nuova Guinea nella zona dei laghi Ajamaru, ma tutti gli esemplari allevati in acquario sono riprodotti ormai in cattività. I rappresentanti di questa specie hanno un aspetto imponente, con pinne più ampie e splendida livrea. Richiede un’acqua ben stagionata (anche per i cambi parziali) e si alleva bene in vasche ampie, con molto spazio libero per il nuoto, funzionanti da almeno un anno e con frequenti cambi parziali dell’acqua. La temperatura dell’acqua deve aggirarsi intorno ai 24- 26 °C, con pH 7-8 e durezza 15-20 °dGH. Vorace e molto attivo, deve mangiare spesso: accetta tutti i mangimi secchi e surgelati.
		</article>
		<image>data/images/melanotaenia_boesemani.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Melanotenidi
NOME COMUNE: Pesce arcobaleno
LONGEVITÀ: 5 anni
DIMENSIONI: 12 cm
		</desc>
		<txt4>Specie molto attiva, i maschi sono piuttosto territoriali e litigiosi fra loro.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="59" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Microgeophagus Ramirezi</title>
		<article>
		Diffuso nell’alto e medio corso del bacino dell’Orinoco, tra Colombia e Venezuela, questo Ciclide nano popola soprattutto gli affluenti minori e i piccoli fiumi che scorrono nella foresta. La vasca destinata a ospitarlo va arredata con materiale di fondo scuro e radici di torbiera; è necessario un buon filtraggio dell’acqua (attraverso torba), per portarla a pH 6,5, durezza bassa (5-10 °dGH) e temperatura di 25-28 °C. L’alimentazione deve essere prevalentemente a base di cibo vivo o surgelato (artemie, larve di zanzara, dafnie) evitando, perché poco graditi, i mangimi secchi. Il maschio ha il 2° raggio della pinna dorsale più sviluppato, la femmina è più piccola e tozza, con il ventre spesso vivacemente più colorato.
		</article>
		<image>data/images/microgeophagus_ramirezi.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Gelidi
LONGEVITÀ: 6 anni
DIMENSIONI: 7 cm
		</desc>
		<txt4>Pacifico e adatto anche all'acquario di comunità, da giovane può essere allevato in piccoli gruppi, mentre in età adulta in genere forma coppie stabili. 
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="60" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Moenkhausia Sanctaefilomenae</title>
		<article>
		Questa specie, conosciuta anche come tetra dagli occhi rossi, proviene in natura da diversi sistemi fluviali del Paraguay, della Bolivia, del Brasile e del Perù. Trattandosi di un pesce gregario, dovrebbe essere allevato in gruppo. Le scarse esigenze relative ai parametri fisico-chimici dell’acqua (pH 6-7, durezza 5-20 °dGH, temperatura 24-28 °C) rendono questo Caracide un ospite particolarmente indicato per i classici acquari di comunità. Onnivoro, si adatta facilmente a quasi tutti i mangimi di dimensioni adeguate. Se il cibo di origine vegetale scarseggia o viene a mancare, ha la tendenza a nutrirsi di piante. 
		</article>
		<image>data/images/moenkhausia_sanctaefilomenae.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Caracidi
NOME COMUNE: Tetra dagli occhi rossi
LONGEVITÀ: 5 anni
DIMENSIONI: 7 cm
		</desc>
		<txt4>Se allevato singoiar mente o in gruppi poco numerosi, può dimo strarsi un po' intolleran te, sia verso altri pesci più piccoli sia verso i congeneri.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="61" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Paracheirodon Axelrodi</title>
		<article>
		Il pesce cardinale è diffuso in natura nei bacini dell’Orinoco e del Rio delle Amazzoni (Rio Negro), dove colonizza affluenti e piccoli corsi d’acqua con corrente moderata. Predilige acqua piuttosto tenera (non oltre i 10 °dGH) e debolmente acida (pH 6,0-6,8), con temperatura di 25-28 °C. Può essere tranquillamente alimentato con mangimi secchi in fiocchi o granuli, ma gradisce particolarmente il cibo surgelato di taglia minuta (dafnie, artemia, copepodi). Ideale per vasche di piante.
		</article>
		<image>data/images/paracheirodon_axelrodi.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Caracidi
NOME COMUNE: Cardinale 
LONGEVITÀ: 5 anni
DIMENSIONI: 5 cm
		</desc>
		<txt4>Pesce gregario, il cardinale deve essere allevato in branco in compagnia di pesci tranquilli e pacifici.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="62" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Paracheirodon Innesi</title>
		<article>
		Il pesce neon è originario del Rio Putumayo e dei suoi affluenti, in Perù. Vive in acque scure ma, ormai allevato da decine di generazioni in acquario, si adatta a tutti i tipi d’acqua: per ottenere degli esemplari belli e sani è consigliabile però una durezza 7-10 °dGH e un pH intorno a 6-7, mentre la temperatura non dovrebbe superare i 25-26 °C. Accetta tutti i mangimi secchi di piccola taglia: è bene però non far mai mancare mangimi vivi o surgelati. A volte, se affamato, può disturbare pesci con pinne lunghe tentando di mordicchiarle. Esemplari isolati o gruppi troppo esigui diventano in genere eccessivamente timidi, subendo la territorialità degli altri pesci e mostrandosi di rado.
		</article>
		<image>data/images/paracheirodon_innesi.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Caracidi
NOME COMUNE: Neon 
LONGEVITÀ: 10 anni
DIMENSIONI: 4 cm
		</desc>
		<txt4>Molto socievole, ha un comportamento vivace ma non aggressivo.
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="63" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Pelvicachromis Pulcher</title>
		<article>
		Diffuso nei fiumi che scorrono lungo la fascia costiera della Nigeria, questo Ciclide nano ha bisogno di un acquario ben arredato con radici, rocce e piante. Preferisce acqua con pH neutro o leggermente acido (6,5-7) e durezza media (10- 15 °dGH). Può essere nutrito con tutti i tipi di mangimi commerciali, ma gradisce particolarmente quelli surgelati. Le differenze fra i due sessi sono abbastanza marcate, con la femmina che, oltre ad essere più piccola, ha la pinna dorsale meno ampia e più arrotondata all’estremità e il ventre più intensamente colorato di rosso.
		</article>
		<image>data/images/pelvicachromis_pulcher.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Gelidi
LONGEVITÀ: 5 anni
DIMENSIONI: 10 cm
		</desc>
		<txt4>Piuttosto pacifico, forma coppie stabili, moderatamente aggressive e territoriali solo durante la riproduzione.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="64" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Poecilia Reticulata</title>
		<article>
		Originario delle regioni settentrionali del Sud America, è oggi in assoluto uno dei pesci d’acquario più allevati al mondo. Ha bisogno di un’acqua con valori fisico-chimici adeguati: temperatura compresa tra 20 e 28 °C, pH 7-8 e durezza 10-25 °dGH. Il guppy richiede una dieta varia e abbondante, un semplice mangime secco di base non basta: esistono in commercio mangimi appositamente formulati per il guppy, da integrare con piccole ma regolari distribuzioni di cibo surgelato. Le lunghe pinne dei maschi vengono spesso prese di mira dai pesci combattenti e da molti barbi. Rispetto alle femmine, i maschi sono molto più colorati, con pinna caudale più ampia e sono provvisti di gonopodio (pinna anale modificata per la copula). La riproduzione di questi pesci è facile dato che la femmina partorisce pesciolini già autonomi. 
		</article>
		<image>data/images/poecilia_reticulata.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Pecilidi
NOME COMUNE: Guppy
LONGEVITÀ: 5 anni
DIMENSIONI: 6cm
		</desc>
		<txt4>Innocuo per gli altri pesci, il guppy ha un'indole estremamente socievole, che lo rende adatto a qualsiasi vasca di comunità
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="65" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Poecilia Velifera / Poecilia Latipinna</title>
		<article>
		Col nome Molly vengono chiamati sia queste singole specie che i loro numerosi ibridi e innumerevoli varietà. Sono pesci originari dell'America Centrale che in acquario devono disporre di un ampio spazio libero per il nuoto. Hanno bisogno di acqua di durezza medio-alta (15-20 °dGH, pH 7,5); una leggera aggiunta di sale marino (o grosso da cucina), nell'ordine di 3-5 g/l, è senz'altro consigliabile nella fase iniziale di acclimatazione. Anche se di frequente vengono offerti in coppia, è sempre consigliabile acquistarli in trio (un maschio per due femmine), evitando di associare più maschi insieme. Accettano tutti i mangimi secchi, ma preferiscono quelli a base vegetale.
		</article>
		<image>data/images/poecilia_velifera.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Pecilidi
NOME COMUNE: Molly
LONGEVITÀ: 5 anni
DIMENSIONI: 18cm/12cm
		</desc>
		<txt4>I maschi di queste specie sono spesso territoriali e intolleranti tra loro.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="66" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Pterygoplichthys Gibbiceps</title>
		<article>
		Vive in Brasile, Perù e Bolivia, nelle acque correnti ben ossigenate. Questo esemplare richiede vasche decisamente grandi, con un filtraggio meccanico-biologico molto potente. In compenso si adatta bene a qualunque tipo di acqua. Il pterigoplichtys gibbi - ceps è un eccellente mangia-alghe, accetta tutti i mangimi secchi a base vegetale, in compresse o cialde, da integrare con verdure sbollentate e cibi surgelati. Non danneggia le piante.
		</article>
		<image>data/images/pterygoplichthys_gibbiceps.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Loricaridi
LONGEVITÀ: 15 anni
DIMENSIONI: 50 cm
		</desc>
		<txt4>Territoriale verso i propri simili, è in genere padfico e tollerante con gli altri pesci, anche più piccoli.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="67" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Pterophyllum Scalare</title>
		<article>
		Lo scalare vive in natura in gran parte del bacino amazzonico, anche se ormai la quasi totalità degli esemplari in commercio proviene dagli allevamenti, che hanno prodotto un gran numero di varietà commerciali. Può essere allevato in un acquario di comunità insieme ad altri pesci altrettanto pacifici, purché di taglia non troppo ridotta. Gli adulti formano coppie stabili, che al di fuori della riproduzione possono unirsi in branchi. Consigliabili un pH 6,5-7,0, durezza non superiore a 12-15 °dGH e temperatura di 25-28 °C. Può essere nutrito con tutti i cibi secchi, che vanno però integrati con alimenti surgelati quali anemie, tubifex, dafnie e larve di zanzara. I sessi non sono riconoscibili.
		</article>
		<image>data/images/pterophyllum_scalare.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Cididi
NOME COMUNE: Scalare
LONGEVITÀ: 15 anni
DIMENSIONI: 15 cm
		</desc>
		<txt4>Si tratta di un pesce piuttosto pacifico, che da giovane vive in gruppi caratterizzati dalla gerarchia piuttosto rigida. 
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="68" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Puntius Tetrazona</title>
		<article>
		Il barbo tigre (o di Sumatra), nonostante il nome è in realtà diffuso anche nel Borneo, in fiumi e piccoli corsi d’acqua. Predilige un’acqua acida e tenera, ma si può acclimatare senza troppe difficoltà anche in comune acqua di rubinetto. Accetta senza problemi tutti i mangimi, dal secco ai surgelati. Questa specie va tenuta in gruppi numerosi perché la convivenza con molti simili funge da deterrente alla sua aggressività; purtroppo, però, essa non sembra sufficiente ad evitare che i barbi di Sumatra mordicchino i coinquilini troppo lenti nel nuoto e dalle lunghe pinne.
		</article>
		<image>data/images/puntius_tetrazona.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Ciprinidi
NOME COMUNE: Barbo tigre (o di Sumatra)
LONGEVITÀ: 6 anni
DIMENSIONI: 7 cm
		</desc>
		<txt4>Questo pesce è molto aggressivo sia verso individui della propria specie sia di specie diverse.  
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="69" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Puntius Titteya</title>
		<article>
		Il barbo ciliegia proviene dallo Sri Lanka, dove popola i torrenti che scorrono nella penombra della foresta e i fiumi di pianura. Può essere ospitato, in coppie o in piccoli gruppi, in una vasca arredata con molte piante, substrato composto da fine sabbia scura e un ampio spazio libero destinato al nuoto. Ha bisogno di un’acqua dalla durezza medio-bassa (5-15 °dGH), pH 6-7 e temperatura di 23-26 °C. Accetta tutti i mangimi secchi ma richiede anche del surgelato minuto (dafnie, larve di zanzara). I sessi sono ben distinguibili durante il periodo riproduttivo, durante il quale il maschio assume una livrea di colore rosso intenso.
		</article>
		<image>data/images/puntius_titteya.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Ciprinidi
NOME COMUNE: Barbo ciliegia
LONGEVITÀ: 7 anni
DIMENSIONI: 5cm
		</desc>
		<txt4>Il barbo ciliegia è piuttosto pacifico e ama nuotare in gruppo, anche se talvolta si isola tra le piante.  
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="70" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Rasbora Trilineata</title>
		<article>
		Questa rasbora è originaria della Penisola Malese, di Sumal ra c del Bomeo, in fiumi e laghi con acque tranquille. È una specie da allevare assolutamente in branco ma di preferenza in vasche con coperchio, in quanto salta facilmente fuori dall’acqua. Sopporla anche l’acqua spesso dura e alcalina del rubinetto e si dimostra assai robusta. Può essere nutrita con tutti i mangimi secchi, oltre che con cibo vivo e surgelato. Il dimorfismo sessuale è quasi inesistente anche se i maschi sono generalmente più snelli e piccoli rispetto alle femmine.
		</article>
		<image>data/images/rasbora_trilineata.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Ciprinidi
LONGEVITÀ: 5 anni
DIMENSIONI: lO cm
		</desc>
		<txt4>La Rasbora trilineata è mollo vivace e socievole.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="71" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Symphysodon Aequifasciatus</title>
		<article>
		Il discus vive in gran parte del bacino amazzonico ma maggioranza degli esemplari offerti nei negozi proviene da allevamenti di tutto il mondo, essendo in assoluto uno dei pesci da acquario più richiesti. È sempre consigliabile l’acquisto di un gruppetto di giovani, possibilmente appartenenti alla stessa varietà. Ha bisogno di una vasca con filtraggio energico, fondo di sabbia fine non troppo chiara, legni di savana e di torbiera, corteccia di sughero. L’acqua per l’allevamento dovrebbe rispettare i seguenti valori: temperatura di 27-30 °C, pH 6-7 e durezza 6-12 °dGH. Trattandosi di un pesce onnivoro, ha bisogno di una dieta varia e completa, che includa principalmente alimenti di origine animale ma in cui non manchi la componente vegetale; ideale è un buon mangime secco di base ad esso dedicato (ce ne sono di ottimi in commercio), cui alternare regolarmente cibo surgelato (meglio le artemie e le dafnie che i chironomi). I sessi non sono facilmente distinguibili.
		</article>
		<image>data/images/symphysodon_aequifasciatus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Cididi
NOME COMUNE: Discus
LONGEVITÀ: 18 anni
DIMENSIONI: 20 cm
		</desc>
		<txt4>Il discus è un pesce di branco, territoriale solo nel periodo riproduttivo e ben tollerante verso altre specie purché non aggressive e che abbiano analoghe esigenze ambientali. 
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="72" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Synodontis Nigriventris</title>
		<article>
		Il pesce gatto testa in giù (così chiamato per la curiosa posizione rovesciata di nuoto, che corrisponde ad un’altrettanto invertita colorazione, con il ventre scuro e il dorso chiaro) è diffuso nell’intero bacino del fiume Congo-Zaire. Viene allevato in vasche con piante a foglie grandi, rocce e legnami, con acqua medio-dura (15-20 °dGH), con pH 6-7 e temperatura di 22-26 °C. Preferisce il cibo surgelato ma accetta anche mangime secco in scaglie e compresse. La femmina si distingue dal maschio per la forma più arrotondata del corpo e la colorazione più chiara.
		</article>
		<image>data/images/synodontis_nigriventris.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Mociokidi
NOME COMUNE: Pesce gatto testa in giù
LONGEVITÀ: 5 anni
DIMENSIONI: 10 cm
		</desc>
		<txt4>Pacifico anche con i conspecifici, di branco solo nella fase giovanile, è adatto a un acquario di comunità.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="73" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Thayeria Boehlkei</title>
		<article>
		Il tetra pinguino vive nei piccoli corsi d’acqua di foresta nel corso superiore del Rio delle Amazzoni, tra Brasile e Perii. Si adatta a qualunque tipo di acqua, preferisce però un pH neutro o leggermente acido e una durezza non superiore a 12 °dCH 11 Richiede ampio spazio libero per il nuoto e circondato da una folta vegetazione. Accetta tutti i mangimi secchi in fiocchi o granuli per pesci d’acquario, integrati da una regolare somministrazione di cibo surgelato minuto come dafnie e artemie. Quando riposano, tutti i componenti del branco tendono ad assumere una curiosa posizione obliqua, con la testa verso Tallo.
		</article>
		<image>data/images/thayeria_boehlkei.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Caracidi 
NOME COMUNE: Tetra pinguino
LONGEVITÀ: 3-5 anni
DIMENSIONI: 6 cm
		</desc>
		<txt4>D'indole socievole, questo pesce è ideale per l'acquario di comunità, purché allevato in gruppo.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="74" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Trichogaster Trichopterus</title>
		<article>
		Il gurami azzurro, in realtà allevato in acquario anche con una richiestissima varietà dorata e una "gorgonzola", è diffuso in tutta l’Asia Sud-orientale dove predilige soprattutto stagni e corsi d’acqua poco profondi. In acquario accetta cibi secchi, liofilizzati, congelati e vivi, purché ovviamente di adeguate dimensioni. Per l’allevamento l’acqua dovrebbe rispettare i seguenti parametri: temperatura di 25-30 °C, pH 6-7 e durezza 10-20 °dGH. I maschi adulti hanno la pinna dorsale più sviluppata e posteriormente appuntita (nelle femmine è tondeggiante).
		</article>
		<image>data/images/trichogaster_trichopterus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Osfronemidi
NOME COMUNE: Gurami azzurro
LONGEVITÀ: 6 anni
DIMENSIONI: 15 cm
		</desc>
		<txt4>Può essere aggressivo verso i propri simili, spede durante la riproduzione, ma è di solito innocuo per gli altri pesci, anche di piccola taglia.
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="75" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Xiphophorus Helleri</title>
		<article>
		Il portaspada vive in natura dal Messico centrale e meridionale al Guatemala, con numerose varietà di colore. Ha bisogno di una vasca con folta vegetazione lungo le pareti che lasci ampio spazio libero per il nuoto, buon filtraggio e frequenti cambi parziali. Si può usare anche acqua di rubinetto, preferibili però valori di pH e durezza non eccessivi (ideali 7,5 e 15 °dGH). La dieta dovrebbe essere molto varia e prevedere cibi secchi (da preferire quelli a base vegetale), liofilizzati, surgelati e vivi. In acquario, il rapporto numerico maschi-femmine (i maschi sono riconoscibili per lo "spadino" caudale e il gonopodio) dovrebbe essere almeno di 1 a 3.
		</article>
		<image>data/images/xiphophorus_helleri.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Pecilidi
NOME COMUNE: Portaspada
LONGEVITÀ: 5 anni
DIMENSIONI: 10 cm
		</desc>
		<txt4>Specie dall'indole vivace e pacifica. 
		</txt4>
	</page>
		
	<page id="76" menu="11" prev="true" next="true">
		<title>Xiphophorus Maculatus</title>
		<article>
		Il platy è originario dei fiumi e dei piccoli corsi d’acqua del Messico. Per l’allevamento e la riproduzione va benissimo l’acqua di rubinetto, con pH alcalino (7-8) e durezza medio-alta (10- 20 °dGH). È adatto a tutti gli acquari di comunità; occorre però fare attenzione nelle vasche aperte perché soprattutto i primi giorni può saltare facilmente fuori dall’acqua. Accetta di buon grado quasi tutti i cibi secchi (da preferire quelli a base vegetale), liofilizzati, surgelati e vivi. Il rapporto numerico maschi-femmine (i maschi si riconoscono per il gonopodio) in acquario dovrebbe essere almeno di 1 a 3, ciò per evitare che le femmine vengano stressate dai maschi.
		</article>
		<image>data/images/xiphophorus_maculatus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Pecilidi
NOME COMUNE: Platy
LONGEVITÀ: 5 anni
DIMENSIONI: 7 cm
		</desc>
		<txt4>Socievole e pacifico, ideale per le vasche di comunità.
		</txt4>
	</page>

	<page id="77" menu="12" prev="false" next="true">
		<title>Acanthurus Leucosternon</title>
		<article>
		Splendidi individui adulti ci giungono soprattutto da Sri Lanka, meglio dare però la preferenza a esemplari giovani (si riconoscono per la lunghezza di 8-10 cm al massimo), peraltro già vivacemente colorati, acclimatabili con maggiore successo anche se in genere più timidi. Questo Acanturide è un tipico abitatore dell’Oceano Indiano, dalle coste orientali africane (Mar Rosso escluso) a quelle occidentali indonesiane. Ottimo algivoro, richiede però sempre un’integazione a base di cibo animale fresco o surgelato (molto graditi i mysis). È adatto solo a vasche di barriera di almeno 300 l netti. 
		</article>
		<image>data/images/acanthurus_leucosternon.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Acanturidi
NOME COMUNE: Pesce chirurgo dalla gola bianca
LONGEVITÀ: 11 anni
DIMENSIONI: 23 cm
		</desc>
		<txt4>L'indole vivace di questo pesce lo porta ad essere in continuo movimento. 
		</txt4>
	</page>

	<page id="78" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Acanthurus Sohal</title>
		<article>
		Tra i rappresentanti del suo genere più maestosi e imponenti, questo pesce si trova lungo le coste della Penisola Arabica. È una specie nel complesso abbastanza robusta e adattabile, che richiede però acquari di dimensioni davvero ragguardevoli a causa sia della grossa taglia sia delle notevoli esigenze di spazio. Importante è disporre un arredamento ricco di rocce ben colonizzate da alghe di ogni genere. In acquario si segnala una longevità di almeno 6 anni.
		</article>
		<image>data/images/acanthurus_sohal.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Acanturidi
LONGEVIT: 6 anni
DIMENSIONI: 40 cm
		</desc>
		<txt4>Nuotando instancabilmente, in ambienti ristretti può disturbare danneggiare i propri coinquilini, sia pesci che invertebrati.
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="79" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Amphiprion Ocellaris</title>
		<article>
		È il pesce pagliaccio più comune in acquario. Si trova in gran parte dell'lndo-Pacifico, dalle coste indiane alle Filippine, sud del Giappone, Australia nord-occidentale e Melanesia, entro i 15 m di profondità, su fondali rocciosi o madreporici in cui siano presenti gli anemoni. In acquario accetta un po’ tutti i mangimi secchi, liofilizzati e congelati consigliabili per pesci marini, purché sufficientemente minuti da poter essere afferrati e inghiottiti dalla sua piccola bocca. Forma un territorio fisso intorno a un anemone, dove si riproduce regolarmente. I pagliaccio sono tra i pochi pesci marini riprodotti in cattività per il mercato acquariofilo.
		</article>
		<image>data/images/amphiprion_ocellaris.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Pomacentridi
NOME COMUNE: Pesce pagliaccio
LONGEVITÀ: 14 anni
DIMENSIONI: 8 cm
		</desc>
		<txt4>I giovani sono molto socievoli e s'incontrano in gruppi numerosi presso gli anemoni più grandi, mentre gli adulti tendono a vivere in coppia. 
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="80" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Amphiprion Sebae</title>
		<article>
		Il suo areale di distribuzione in natura è piuttosto vasto, comprendendo buona parte dell’lndo-Pacifico, dal Golfo di Oman all’Indonesia. È tra i pesci pagliaccio più grandi, robusto e facile da allevare in acquario, raccomandabile anche al principiante. Particolarmente vorace e veloce nel nutrirsi, accetta senza problemi un po’ tutti i mangimi per pesci marini da acquario. Da adulto, vive in coppie che mal sopportano la vicinanza di individui della stessa specie o quella di pesci pagliaccio con livrea simile (come A. chrysopterus e A. clarkii): queste coppie eleggono un anemone a proprio domicilio e si riproducono regolarmente nei suoi pressi.
		</article>
		<image>data/images/amphiprion_sebae.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Pomacentridi
NOME COMUNE: Pesce pagliaccio
LONGEVITÀ: 15 anni
DIMENSIONI: 14cm
		</desc>
		<txt4>Molto socievole in giovane età, forma gruppi numerosi. Crescendo, tende a divenire territoriale.		
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="81" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Arothron Nigropunctatus</title>
		<article>
		Popola tutta la zona dell'lndo-Pacifico ad eccezione del Mar Rosso, La sua colorazione è molto variabile e se ne conosce anche una varietà interamente gialla. In tutti gli appartenenti alla specie la livrea di fondo è cosparsa di pois neri, da cui il nome. Pesce estremamente adattabile, in acquario acquisisce una notevole domesticità. Va nutrito solo con cibo fresco o surgelato, in particolare gamberetti interi, molluschi, anelli di calamari e vermi.
		</article>
		<image>data/images/arothron_nigropunctatus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Tetraodontidi
LONGEVITÀ: 8 anni
DIMENSIONI: 30 cm
		</desc>
		<txt4>È una specie piuttosto aggressiva che può aggredire e divorare i pesci più piccoli e molli invertebrati, soprattutto crostacei e molluschi. 		
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="82" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Canthigaster Solandri</title>
		<article>
		Pesce proveniente dall’Oceano Indo-Pacifico, dalle coste africane alla Polinesia e alle Hawaii, vive su fondali madreporici fino a un massimo 30-40 m di profondità. È una specie monogama, forma cioè coppie stabili e ben affiatate, che frequentano soprattutto le acque basse e tranquille delle lagune e della piattaforma corallina entro la fascia di marea, spingendosi di rado più al largo. È più algivora di altri congeneri, nutrendosi di ogni tipo di alghe (verdi, rosse, coralline) e richiedendo dunque un regolare apporto di vegetali nella sua dieta in cattività, basata su cibo surgelato (artemie, mysis, krill ecc.).
		</article>
		<image>data/images/canthigaster_solandri.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Tetraodontidi
NOME COMUNE: Pesce palla nano
LONGEVITÀ: 7 anni
DIMENSIONI: 11-12 cm
		</desc>
		<txt4>Specie pacifica e molto robusta, è adatta alla convivenza con quasi tutti i pesci di barriera.		
		</txt4>
	</page>

	<page id="83" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Centropyge Bicolor</title>
		<article>
		La sua area di distribuzione è piuttosto vasta e comprende gran parte del Pacifico tropicale occidentale, dalla Penisola Malese alle Filippine e a tutto l’arcipelago indonesiano. Gli esemplari giovani si allevano più facilmente ma sono purtroppo raramente importati perché di non agevole cattura. I migliori risultati si ottengono in grandi acquari di barriera dedicati agli invertebrati. In cattività accetta diversi mangimi ma a volte deperisce lentamente e inesorabilmente. In natura si osserva spesso in piccoli gruppi ben affiatati e in acquario convive bene con pesci tranquilli e poco aggressivi.
		</article>
		<image>data/images/centropyge_bicolor.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Pomacantidi
LONGEVITÀ: 5 anni
DIMENSIONI: 12-16 cm
		</desc>
		<txt4>Tra i Pomacantidi più pacifici e meno territoriali. 
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="84" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Chaetodon Rafflesi</title>
		<article>
		Questo pesce farfalla vive in un’area del Pacifico tropicale compresa tra le isole Andamane e le Filippine. Frequenta le lagune poco profonde e tranquille, nonché le barriere coralline senza però spingersi a profondità superiori ai 15 m. Gli adulti vivono in coppia e sono piuttosto territoriali, i giovani — timidi e facilmente spaventabili - si osservano spesso in gruppo presso fitte formazioni madreporiche tra le quali si rifugiano al minimo accenno di pericolo.
		</article>
		<image>data/images/chaetodon_rafflesi.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Chetodontidi
NOME COMUNE: Pesce farfalla
LONGEVITÀ: oltre 10 anni
DIMENSIONI: 20 cm
		</desc>
		<txt4>In acquario la specie è pacifica verso gli altri pesci ma talvolta manifesta una certa aggressività nei confronti di altri Chaetodon a livrea gialla.		
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="85" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Chrysiptera Cyanea</title>
		<article>
		Specie diffusa nel Pacifico tropicale occidentale. Nelle femmine adulte e negli immaturi le parti ventrali sono biancastre e la coda trasparente; nei maschi adulti, invece, la coda è colorata di blu e spesso bordata di giallo-arancio, come pure le parti ventrali. Preferisce vasche con un ricco arredamento a base di scheletri madreporici e rocce di varia forma e dimensione, che offrano adeguati rifugi. In acquario ac cetta senza problemi tutti i mangimi secchi, liofilizzati e surgelali per pesci d’acqua marina. Si riproduce regolarmente, deponendo su rocce e oggetti sommersi uova adesive che vengono curale e sorvegliate dal maschio fino alla schiusa.
		</article>
		<image>data/images/chrysiptera_cyanea.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Pomacentridi
LONGEVITÀ: 6 anni
DIMENSIONI: 8 cm
		</desc>
		<txt4>I maschi adulti e talvolta anche le femmine sono piuttosto aggressivi tra loro, pacifici invece nei confronti degli altri pesci. 		
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="86" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Chrysiptera Parasema</title>
		<article>
		Questa specie popola le acque del Pacifico tropicale occidentale, dall’Indonesia alle isole Salomone. Preferisce acquari ben arredati con rocce e coralli, ricchi di nascondigli. Si può tenere anche in vasche dedicate essenzialmente agli invertebrati, dove non costituisce alcun pericolo per gli altri animali. In acquario accetta un po’ tutti i mangimi. Gli adulti sono piuttosto territoriali e andrebbero allevati da soli o in coppia se l’acquario che li ospita non è particolarmente spazioso. Un gruppetto di giovani o una coppia adulta si possono tenere in un centinaio di litri, mentre la convivenza di più esemplari adulti richiede vasche dai 200 l netti in su.
		</article>
		<image>data/images/chrysiptera_parasema.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Pomacentridi
LONGEVITÀ: 6 anni
DIMENSIONI: 5 cm
		</desc>
		<txt4>
Vivace e abbastanza tollerante, convive bene con la maggioranza degli altri pesci.		
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="87" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Dascyllus Melanurus</title>
		<article>
		Questa specie è diffusa in natura nel Pacifico tropicale occidentale, dal nord dell’Australia alle Filippine. Nell’Oceano Indiano è sostituita da una specie affine, D. aruanus, da cui si distingue facilmente per avere la pinna caudale con il bordo nero anziché trasparente (particolarità evidenziata dal nome specifico latino). Si trova facilmente a bassa profondità (perché resta spesso intrappolata nelle pozze di marea), nelle acque calme delle lagune e del versante interno, ossia quello più riparato, delle barriere coralline. Vive in piccoli gruppi spesso associati ai coralli ramificati del genere Acropora.
		</article>
		<image>data/images/dascyllus_melanurus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Pomacentridi
LONGEVITÀ: 10 anni
DIMENSIONI: 8 cm
		</desc>
		<txt4>Pesce vivace e socievole, convive facilmente con altre specie d'indole pacifica.		
		</txt4>
	</page>

	<page id="88" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Gobiodon Citrinus</title>
		<article>
		Diffusa dal Mar Rosso alla Grande Barriera e al sud del Giappone, su fondali corallini tra 2 e 20 m di profondità, questa specie presenta un dimorfismo sessuale inesistente. È tra i pesci più consigliabili per il "berlinese" e per gli acquari privi di sabbia in genere, purché ben arredati con pietre vive e ricchi d’invertebrati sessili, fra i quali staziona abitualmente preferendo i rami dei coralli. Soggetti appena importati accettano solo cibo vivo, si abituano però facilmente al surgelato (anemie, copepodi, dafnie, chironomi) e con un po’ di pazienza anche al secco.
		</article>
		<image>data/images/gobiodon_citrinus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Gobidi
LONGEVITÀ: circa 2 anni
DIMENSIONI: 5-6 cm
		</desc>
		<txt4>Sebbene l'indole di questa specie sia piuttosto pacifica, i maschi adulti sono territoriali.
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="89" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Naso Lituratus</title>
		<article>
		Si tratta di uno dei pesci marini tropicali a più vasta distribuzione, dal Mar Rosso alle Hawaii. I giovani individui sui 10 cm di lunghezza sono senz’altro da preferire in quanto più robusti e adattabili degli esemplari adulti, anche se sono assai meno appariscenti e per questo poco richiesti. Il Naso liturus richiede vasche spaziose, ben avviate e con arredamento a base di rocce vive ricoperte di alghe.
		</article>
		<image>data/images/naso_lituratus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Acanturidi
LONGEVITÀ: 11 anni
DIMENSIONI: max 50cm
		</desc>
		<txt4>Con gli altri pesci generalmente pacifico e tollerante, in acquario mostra una certa aggressività verso i propri simili e le altre specie di Naso, a volte anche nei confronti di altri Acanturidi.		
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="90" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Nemateleotris Magnifica</title>
		<article>
		Detta anche pesce sciabola per la caratteristica conformazione del primo raggio della pinna dorsale, questa specie ci giunge da un po’ tutto l'Indo-Pacifico. Di taglia ridotta, da giovane si può allevare anche in gruppo, mentre da adulta tende a formare coppie stabili. In acquario va nutrita con cibo vivo e surgelato (artemie, mysis, dafnie, copepodi, mini-krill) ma col tempo accetta anche mangimi liofilizzati e perfino secchi, incanalati nel flusso di corrente di una pompa o del filtro, a valle del quale spesso si piazza in fiduciosa attesa.
		</article>
		<image>data/images/nemateleotris_magnifica.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Ptereleotridi
NOME COMUNE: Pesce sciabola
LONGEVITÀ: circa 2 anni
DIMENSIONI: 8-9 cm
		</desc>
		<txt4>Molto socievole in giovane età e più sedentaria da adulta.		
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="91" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Ostracion Cubicus</title>
		<article>
		Specie distribuita nella zone dell'Indo-Pacifico, dal Mar Rosso e dalle coste orientali africane alle isole Hawaii e polinesiane. I giovani (spesso rinvenibili nascosti nei crepacci o tra i rami delle acropore) sono uniformemente gialli con pois neri, ma la colorazione divini le meno vivace e vistosa con la crescita. Accetta solo cibo vivo o sui gelato minuto (artemie, copepodi, mysis, vermetti, alghe). Come tutti i pesci scatola, può rilasciare in acqua una sostanza molto tossica (ostracitossina), in grado di uccidere gli altri pesci. Da evitare l’associazione con il Labride pulitore Labroides dimidialus, che scambia i pois della livrea del pesce scatola e le piccole escrescenze che ne ricoprono la pelle per dei gustosi parassiti, tormentandolo senza sosta.
		</article>
		<image>data/images/ostracion_cubicus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Ostracidi
NOME COMUNE: Pesce scatola
LONGEVITÀ: circa 2 anni
DIMENSIONI: max 45 cm
		</desc>
		<txt4>È una specie estremamente pacifica e i giovani in particolar modo tendono a essere molto timidi.
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="92" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Paracanthurus Hepatus</title>
		<article>
		Diffusa dalle coste orientali africane alla Polinesia, questa specie è meno vegetariana rispetto alla maggioranza degli altri Acanturidi: in acquario accetta inizialmente soprattutto cibo vivo e surgelato (artemie adulte, mysis, chironomi, enchitrei ecc.), in seguito anche i mangimi secchi. I giovani sono abbastanza socievoli e vivono spesso in folti gruppi, gli adulti sono tendenzialmente solitari ma, in grandi acquari di barriera, possono anche convivere più esemplari. Se si sente minacciata ha la tendenza a rimanere nascosta tra i coralli.
		</article>
		<image>data/images/paracanthurus_hepatus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Acanturidi
LONGEVITÀ: 9 anni
DIMENSIONI: max 30cm
		</desc>
		<txt4>Pacifica nei confronti degli altri pesci, è anzi piuttosto timida e teme la vicinanza forzata di specie più aggressive e vivaci.	
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="93" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Pomacanthus Semicirculatus</title>
		<article>
		Questa specie è diffusa dal Mar d’Arabia alle Nuove Ebritli c alla Nuova Caledonia, attraverso tutta la regione indo-pacifica. Si consiglia l’acquisto di giovani di taglia non troppo ridotta (circa 8-10 cm), più facilmente adattabili alla vita in acquario, clic vanno allevati in vasche spaziose e ben avviate, con molte rocce ricoperte di alghe. 
		</article>
		<image>data/images/pomacanthus_semicirculatus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Pomacentridi
LONGEVITÀ: 12 anni
DIMENSIONI: max 40 cm
		</desc>
		<txt4>Pacifico e tollerante verso gli altri pesci, manifesta invece una spiccata aggressività intraspeci fica, evidente anche tra esem plari in livrea giovanile.		
		</txt4>
	</page>

	<page id="94" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Pseudochromis Fridmani</title>
		<article>
		Specie endemica del Mar Rosso che, per vivere in gruppo in acquario, ha bisogno di un certo spazio: singoli individui possono essere allevati in acquari di barriera anche di soli 80 l effettivi, arredati con molte rocce vive a formare cavità e spaccature, mentre più individui possono coabitare solo in una vasca di almeno 300 l, con molti rifugi e ostacoli visivi che ne smorzino l’aggressività.
		</article>
		<image>data/images/pseudochromis_fridmani.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Pseudocromidi
LONGEVITÀ: circa 3 anni
DIMENSIONI: max 6 cm
		</desc>
		<txt4>Fra le appartenenti al genere è forse la specie meno aggressiva nei confronti dei conspecifici, ma lo può essere verso altri piccoli pesci, in particolare alcuni Pomacentridi. 
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="95" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Pterapogon Kauderni</title>
		<article>
		Il suo areale geografico è particolarmente ristretto, limitato a Sulawesi e ad altre isole adiacenti. In acquario è un pesce ideale per le vasche di barriera arredate con molte rocce vive, dove però soffre la concorrenza alimentare con pesci quali gli Acanturidi e i Pomacentridi. Fino a oggi sembra essere uno dei pochissimi pesci marini che custodisce aH’intemo della bocca non solo le uova, che si schiudono dopo una ventina di giorni, ma anche gli avannotti. Questi sono rilasciati dal maschio già come minuscole copie degli adulti. Possono essere nutriti con rotiferi e naupli di anemia.
		</article>
		<image>data/images/pterapogon_kauderni.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Apogonidi
LONGEVITÀ: circa 5 anni
DIMENSIONI: 8 cm
		</desc>
		<txt4>Pesce gregario e dall'indole pacifica, convive bene con pesci altrettanto tranquilli e di piccole dimensioni.
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="96" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Pterois Antennata</title>
		<article>
		Distribuita dalle coste orientali africane alle Filippine e all’arcipelago indonesiano, attraverso tutto l’oceano Indiano, questa specie ha abitudini essenzialmente notturne e all’inizio rifiuta a lungo il cibo offerto trascorrendo gran pane del tempo al riparo dalla luce diretta. Si ambienta meglio in acquari ben arredati con rocce e coralli, richiede inoltre un’acqua ben filtrata e ossigenata, con frequenti cambi parziali per tenere basso il livello dei nitrati che, se eccessivamente alto, può provocare inappetenza e comparsa di ulcerazioni. Accetta per lungo tempo solo prede vive (pesciolini e gamberetti), in seguito anche cibi surgelati.
		</article>
		<image>data/images/pterois_antennata.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Scorpenidi
LONGEVITÀ: circa 10 anni
DIMENSIONI: max 20 cm
		</desc>
		<txt4>Specie piuttosto curiosa, ha un'indole pacifica e tranquilla.
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="97" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Pterois Volitans</title>
		<article>
		Questa specie, diffusa con diverse varietà in gran parte dell’Indo-Pacifìco, è robusta e facile da allevare, consigliabile anche al principiante. Cresce rapidamente e necessita perciò di acquari spaziosi; è inoltre molto vorace. I giovani si distinguono dagli adulti per il corpo più slanciato e soprattutto per i raggi delle pettorali più lunghi e filiformi. Esemplari appena importati accettano solo prede vive (pesciolini, gamberetti), però è abbastanza semplice abituarli gradualmente a cibi di vario genere (polpa di gambero, cozze, mangimi liofilizzati). Si addomestica facilmente.
		</article>
		<image>data/images/pterois_volitans.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Scorpenidi
LONGEVITÀ: circa 10 anni
DIMENSIONI: max 40 cm
		</desc>
		<txt4>Aggressivo verso i pesci più piccoli anche se spesso può convivervi se associato ad essi fin da giovane.
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="98" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Salarias Fasciatus</title>
		<article>
		È una specie diffusa dal Mar Rosso a tutto l’Indo-Pacifìco, nei più diversi ambienti (pozze di marea, lagune, praterie di alghe, scogliere coralline ecc.) a bassa profondità. Sessi difficilmente distinguibili. È una bavosa robustissima, presente in natura con numerose varianti cromatiche. Ideale per l’acquario di barriera, buona divoratrice di alghe pur accettando tutti i mangimi. Salta facilmente fuori dall’acqua.
		</article>
		<image>data/images/salarias_fasciatus.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Blennidi
LONGEVITÀ: circa 10 anni
DIMENSIONI: 14-15 cm
		</desc>
		<txt4>Specie molto territoriale, gli adulti sono litigiosi tra loro.
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="99" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Sphaeramia Nematoptera</title>
		<article>
		Diffuso nell’Arcipelago Indonesiano, si tratta di un pesce cardinale ben adattabile in acquario, a patto di farlo convivere con specie non aggressive. Può vivere molti anni, dimostrandosi robusto e resistente alle parassitosi che spesso attaccano altri pesci marini. Va allevato in piccoli gruppi, composti da 4-6 esemplari, al cui interno si instaura rapidamente una gerarchia. Accetta mangimi secchi e liofilizzati, ma preferisce piccoli pesci vivi e cibi surgelati come artemia, krill e mysis. È stata spesso osservata la sua riproduzione in acquario.
		</article>
		<image>data/images/sphaeramia_nematoptera.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Apogonidi
LONGEVITÀ: circa 10 anni
DIMENSIONI: 8-10 cm
		</desc>
		<txt4>Pesce d'indole pacifica, ha bisogno di essere allevato con specie altrettanto tranquille.	
		</txt4>
	</page>

	<page id="100" menu="12" prev="true" next="true">
		<title>Valenciennea Strigata</title>
		<article>
		Diffusa nell’Indo-Pacifico, su fondali di sabbia corallina tra le madrepore, da pochi centimetri a 20 m di profondità, è una specie adatta ad acquari di laguna, con esteso fondo sabbioso e folta vegetazione a caulerpe e altre alghe, sconsigliabile invece per vasche reef con acropore e altri coralli duri a piccoli polipi. Il maschio si distingue dalla femmina per i primi raggi della dorsale più lunghi. Forma coppie fìsse. Molto vorace e continuamente in cerca di cibo tra la sabbia, accetta sia mangimi secchi che surgelati.
		</article>
		<image>data/images/valenciennea_strigata.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Gobidi
LONGEVITÀ: circa 5 anni
DIMENSIONI: max 18cm
		</desc>
		<txt4>Specie sedentaria e piuttosto pacifica, ha la tendenza a difendere tenacemente il proprio territorio.
		</txt4>
	</page>
	
	<page id="101" menu="12" prev="true" next="false">
		<title>Zebrasoma Flavescens</title>
		<article>
		Diffusa nel Pacifico centro-orientale a nord dell’Equatore, tra il Giappone meridionale e le Hawaii (da queste isole proviene la gran parte degli individui allevati in acquario), è la specie più popolare e allevata del suo genere; oggi protagonista degli acquari di barriera di cui rappresenta il mangia-alghe per eccellenza. Deve mangiare molto e in continuazione. Una dieta onnivora, a base vegetariana, è sempre la più indicata. Individui giovani sono da preferire e, in grandi acquari di barriera ricchi di madrepore e pietre vive (a parlile da 500 1 effettivi), si possono tenere anche in piccoli gruppi che, di solito, si tollerano anche in età adulta. 
		</article>
		<image>data/images/zebrasoma_flavescens.png</image>
		<desc>
		FAMIGLIA: Acanturidi
LONGEVITÀ: dai 5 ai 10 anni
DIMENSIONI: 18-20 cm
		</desc>
		<txt4>Molto tollerante verso pesci e invertebrati, in genere è poco aggressivo anche nei con fronti di altri pesci chirurgo.
		</txt4>
	</page>
	
</content>